\subsection{Aufbau}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/schaltung.png}
	\caption{Schaltplan des Versuchsaufbaus, https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/7307, aufgerufen am 15.06.2017}
	\label{pic:schaltung}
\end{figure}

Zentral in diesem Versuch ist der Transformator, welcher in der Mitte des Schaltplans (Abb. \ref{pic:schaltung}) zu sehen ist. Dieser besteht aus einer Primär- und Sekundärspule, die um einen Eisenring gewickelt sind, um die Induktionsströme zu verstärken.\\
Insgesamt beinhaltet der Aufbau vier Multimeter, vier Schalter und drei Widerstände, wovon zwei Schiebewiderstände sind. Die gesamte Schaltung ist an eine Wechselspanungsquelle angeschlossen, die eine regulierbare Spannung zwischen 0 V und 260 V erzeugen kann.\\

Im Stromkreis der Primärspule liegt ein Multimeter an, mit dem die Primärspannung $U_1$ gemessen werden kann. Am zweiten Multimeter wird der Primärstrom $I_1$ abgelesen. Des Weiteren kann über Schalter 1 und 2 der Stromkreis der Primärspule geschlossen werden. Dabei kann der Transformator unabhängig von dem Schiebewiderstand $R_1$ geschaltet werden und umgekehrt. Der letzte Schalter des Primärstromkreises hat die Aufgabe, den Widerstand $R_2$ zu überbrücken, wenn er während des Versuchs nicht gebraucht wird.\\
Der Stromkreis der Sekundärspule ist einfacher aufgebaut. Durch den Schalter kann der Stromkreis geschlossen werden und somit über den Schiebewiderstand $R_3$ die Stromstärke $I_2$ geregelt werden, welche über ein Multimeter gemessen wird. Wenn der Stromkreis geschlossen ist, ist der Transformator belastet. Mit dem letzten  Multimeter wird die Sekundärspannung $U_2$ ermittelt.

\subsection{Messreihen mit unbelastetem Transformator}
In beiden folgenden Messreihen ist der Sekundärkreislauf offen, das heißt, dass der Transformator unbelastet ist.\\

Als erstes wird ohne Inbetriebnahme jeglicher Widerstände, also bei geschlossenem Schalter 1 und offenem Schalter 2, die Stromstärke $I_1$ in Abhängigkeit von der Spannung $U_1$ gemessen. Dabei wird die Spannung im Bereich von 0 V bis 20 V variiert. Insgesamt wurden so 18 Messwertpaare aufgenommen. \\

Nun wird die Sekundärspannung $U_2$ in Abhängigkeit von der Primärspannung $U_1$ gemessen. Hierbei befindet sich $U_1$ wieder im Bereich zwischen 0 V und 20 V. Durch das Umstecken der Anschlüsse des Transformators lässt sich die Windungszahl halbieren. So wird zunächst nur die Hälfte der Windungen der Sekundärspule genutzt und schließlich die gesamte Windungszahl. Für beide Fälle wurden 20 Messwertpaare aufgenommen.

\subsection{Messreihen mit belastetem Transformator}
Für die letzten beiden Messreihen ist der Sekundärkreislauf geschlossen. So ist der Transformator bis zum Ende der Versuchsdurchführung belastet. \\

Ziel dieser Messreihe ist es den Gesamtstrom $I_{ges}$ zu ermitteln, welcher im Primärkreislauf gemessen wird.
Zu Beginn wird der Sekundärstrom $I_2$ mit Hilfe des Schiebewiederstandes $R_3$ auf einen Wert zwischen 0 A und 1.5 A eingestellt. Währenddessen wird der Strom im Primärkreislauf $I_1$ notiert.\\
Im zweiten Schritt ist nur der Primärkreislauf von Bedeutung. Hier ist nun der Schiebewiederstand $R_1$ in Reihe mit dem Multimeter, welches die Stromstärke misst, geschaltet. Der Transformator wird durch den offenen Schalter nicht mehr relevant. Jetzt kann durch den Schiebewiederstand $R_1$ die Stromstärke auf den vorher notierten Wert geregelt werden.
Abschließend werden alle Schalter geschlossen. So kann $I_{ges}$ am Multimeter des Primärkreislaufs abgelesenen werden.
Alle drei Schritte werden für sieben verschiedene Sekundärstromwerte $I_2$ durchgeführt. Die Messungen wurden für 0 A, 0.3 A, 0.5 A, 0.75 A, 1.0 A und 1.5 A durchgeführt. So ergeben sich am Ende sieben verschiedene Gesamtstromwerte. \\

In der letzten Messreihe werden mithilfe eines Oszilloskops die Phasenverschiebung anhand des Zeitunterschieds zweier Signale bestimmt. Hierbei wurden Diagramme im Zeit- und Phasenraum erstellt.\\
Die Messung aus der vorherigen Messreihe wird mit den gleichen Werten für $I_2$ wiederholt, aber ohne den Widerstand $R_1$ im Primärkreis. Dieser wird durch Schalter 2 aus dem Schaltkreis überbrückt. Die Stromsträrke wird nun über die verstellbare Spannungsquelle geregelt. \\
Die beiden Messsignale, die das Oszilloskop empfängt, sind zum einen die Primärspannung, welche über einen Tastkopf des Oszilloskop erfasst wird, und der Primärstrom, welcher mit Hilfe einer Stromzange gemessen wird.\\
Am Ende ergeben sich so jeweils 6 Bilder für beide Koordinatenachsen.
